官媒抹黑乘客 傳媒人斥模糊焦點

節錄

官媒抹黑乘客 傳媒人斥模糊焦點

去年8.31，全港透過直播見證警察在太子站內的暴力。翌日不同傳媒的報道對事件作各種演繹，記者翻查當日剪報，嘗試理清各傳媒對事件取態。有傳媒緊跟官方說法，對車廂乘客的身份作出質疑，有官媒更反將事前市民間的衝突形容為「廝殺列車」，掩蓋警方的無差別襲擊。

相關新聞：常客罷搭：陰影難磨滅

太子站事件在深夜發生，大部份紙媒在翌日只作簡略報道，到9月2日再對事件作詳盡報道和分析。綜合9月1至2日刊登與太子站相關的文章，各傳媒對事件的立場大致可分為三類：同情車廂內遭受警暴者，對遭受警暴者態度中性或混雜，以及對受襲者作出負面批判。

僅少數媒體質疑警礙救援

在同情受襲者的媒體中，《蘋果》以「無差別狂毆乘客」、「廝殺列車」等詞語描述警方行動，《明報》等其他媒體亦在文章首。。。。。

相關新聞：8.31一周年 太子站警暴成港殤 81%市民信有人死

《東方》、《成報》、「香港01」等媒體傾向跟從當晚警方簡報和政府新聞公報，判定車廂內的乘客為「示威者」、「疑似示威者」或「舉傘頑抗者」。《東方》首日報道以「困獸鬥」形容警方到太子站後的場面，未有。。。。。。。

三大中共喉舌以及同為聯合出版旗下的免費報紙《香港仔》則對受襲乘客作出最負面的報道，將他們定性為「暴徒」、「白衣暴徒」、「黑衣黨」、「黑衣人」，又形容車廂內的乘客是「假市民真暴徒」。這些報道省略了警方以棍和。。。。。。。。。

太子站事件後，除受襲者死亡傳聞外，公眾關注警方所襲擊的四號月台，實際上與警方聲稱需執法、發生市民衝突的三號月台。。。。。。。。

當晚警方襲擊車廂前後，曾對月台上的市民作出拘捕行動，造成多人受傷。但相關的救護服務卻被嚴重延誤，消防處翌日回覆傳媒。。。。。。。

轉跟政府口徑用「暴徒」

。。。。。。。但到今年，以5月24日的反國歌法遊行為例 ，《經濟》、《東方》、《南華早報》、《英文虎報》、香港01等已跟從政府口徑，在部份文章中直接形容示威者為「暴徒」或「Rioters」，不再加上引號。

資深傳媒人劉銳紹指，傳媒如何演繹一宗事件，取決於其立場、讀者群、收入來源、訊息接收渠道等多方面，讀者閱讀前應先了解背景。官方或親官方傳媒很明顯想模糊8.31焦點，由警察濫暴問題轉移到有人挑釁在先，或批評死。。。。。。。